\chapter{Embedded joystick code}
\label{sec:embeddedjoystick}

\section{General user information}

\begin{enumerate}
\item Gender: ( ) masculino ( ) feminino
\item Age: 
\item Scholarly degree:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item (    ) Elementary school(1$^{o}$ ate 8$^{o}$  degree),
\item (    ) Higg school (1$^{o}$  ate 3$^{o}$  year),
\item (    ) Technical education,
\item (    ) College
\item (    ) Postgraduate
\end{enumerate}
\item Impariment(Examples):
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item ( ) monoplegia: paralisia em um membro do corpo;
\item ( ) hemiplegia: paralisia na metade do corpo;
\item ( ) paraplegia: paralisia da cintura para baixo;
\item ( ) tetraplegia: paralisia do pescoco para baixo;
\item ( ) amputado: falta de um membro do corpo.
\item ( ) paralisia cerebral: lesao de uma ou mais areas do sistema nervoso central.
\end{enumerate}
\item  Quanto tempo de deficiencia:
\end{enumerate}

\section{Perfil do Individuo}

2.1.	Qual o seu grau de experiencia com o uso de tecnologia assistiva?
Excelentex otimox Bomx Ruimx Pessimox
2.2.	Qual o seu grau de experiencia com uso de Internet browsers ?
Excelentex otimox Bomx Ruimx Pessimox
2.3.	Voce conhece Realidade aumentada?
Simx Naox
2.4.	a pessoa possui quais limitacoes ou dificuldades para locomocao?

\section{Questionario para avaliacao do Sistema}
\begin{enumerate}
\item 3.1.	O sistema atendeu as necessidades de navegacao? Excelentex otimox Bomx Ruimx Pessimox
\item 3.2.	O sistema faz o que foi proposto de forma correta? Excelentex otimox Bomx Ruimx Pessimox
\item 3.3.	Como foi aprender a usar o sistema? Muito Facilx Facilx Mais ou menosx Dificilx Muito dificilx
\item 3.4.	Conseguiu utilizar o sistema com facilidade ? Muito Facilx Facilx Mais ou menosx Dificilx Muito dificilx
\item 3.5.	Como foi o tempo de processamento (tempo de resposta) ? Muito Rapidox Rapidox Mais ou menosx Lentox Muito Lentox
\item 3.6.	Como voce avalia a interface grafica do sistema? Excelentex otimox Bomx Ruimx Pessimox
\item 3.7.	Voce acha que esta modalidade aumentou sua capacidade de mobilidade? Excelentex otimox Bomx Ruimx Pessimox
\item 3.8.	Voce se sentiu cansado apos realizar o protocolo? Muito cansadox  Meio Cansadox  Cansadox  Pouco Cansadox  Nao
\item 3.9.	Voce se sentiu imerso no ambiente utilizando o HMD? Muito x  Moderadox  Mediox  Pouco x  Nada
\item 3.10.	Como voce considera a qualidade da imagem apresentada? Excelentex otimox Bomx Ruimx Pessimox
\item 3.11.	Voce ficou satisfeito com as funcionalidades do sistema? Muito Satisfeitox  Satisfeitox  Indiferentex  Insatisfeitox  Muito Insatisfeitox
\item 3.12.	Vantagens do sistema:
\item 3.13.	 Desvantagens do sistema e dificuldades ao usar o sistema:
\item 3.14.	 Observacoes sugestoes:
\end{enumerate}



